\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{bbm}

\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

\newcommand\pythonstyle{\lstset{
language=Python,
%basicstyle=\ttm,
otherkeywords={self},             % Add keywords here
keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
stringstyle=\color{deepgreen},
frame=tb,                         % Any extra options here
showstringspaces=false            % 
}}

\lstnewenvironment{python}[1][]
{
\pythonstyle
\lstset{#1}
}
{}

\newcommand\pythoninline[1]{{\pythonstyle\lstinline!#1!}}

\usepackage[%
    all,
    defaultlines=3 % nombre minimum de lignes
]{nowidow}


\parskip12pt
%\parindent0pt

\title{Bonnes pratiques de programmation et outils
       mathématiques pour l'informatique}

\author{Jean-Pierre \textsc{Messager}\\[20pt] \textbf{Examen}} 

\date{\today} 
% \date{\today} date coulde be today 
% \date{25.12.00} or be a certain date
% \date{ } or there is no date 

\parskip5pt

\begin{document}
% Hint: \title{what ever}, \author{who care} and \date{when ever} could stand 
% before or after the \begin{document} command 
% BUT the \maketitle command MUST come AFTER the \begin{document} command! 
\maketitle

\emph{Livrables attendus} : Pour la partie mathématique un document au
format PDF. Pour les parties où un programme est demandé, un descriptif
dans le même document PDF,
accompagné d'un lien vers un dépôt Git public (gitlab, github ou framagit)
ou d'une archive zip contenant le code source.

\section{Limites ensemblistes}

Soit la suite $(E_n)$ de sous-ensembles de $\mathbb{N}$ définie ainsi :

\[
    E_n = \left\{\; n,\; n+1,\; n+2,\; \ldots\; \right\} =
    \left\{ \; k \in \mathbb{N} : k \geqslant n\; \right\}
\]

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1em}
    \item[a.] Peut-on trouver une bijection entre $\mathbb{N}$ et chaque ensemble
   $E_n$ ? En déduire le cardinal $|E_n|$.

    \item[b.] Déterminer la limite supérieure et la limite inférieure de la suite
 $(E_n)$. Admet-elle une limite ensembliste ? Si oui laquelle ?

    \item[c.] Décrire, pour chaque $n \in \mathbb{N}$, la fonction indicatrice
$\mathbbm{1}_{E_n}$ de $\mathbb{N}$ dans $\{ 0, 1 \}$ du sous-ensemble $E_n$
de $\mathbb{N}$. Cette fonction admet-elle une limite (au sens
des fonctions) ? En conclure (en invoquant un théorème cité dans le
cours) la valeur de la limite ensembliste de la suite $E_n$.

    \item[d.] Quel est le cardinal de cet ensemble limite ? 

    \item[e.] En comparant les valeurs de
        $\displaystyle\lim_{n\rightarrow +\infty} |E_n|$ 
        et de $|\lim E_n|$, dans ce cas précis, que peut-on conclure, en général
        pour des suites d'ensembles quelconques concernant les valeurs prises
        par $ \lim \mathbf{card}(E_n)$ et $\mathbf{card}(\lim E_n)$ ?
\end{itemize}

\section{Des nombres et des mots}

L'objectif est d'écrire un programme en Python 3 capable d'écrire 
un nombre entier naturel en toutes lettres en langue française.

Les règles en usage sont décrites sur de nombreux sites Web, parmi
lesquels :

\noindent\url{https://www.alloprof.qc.ca/fr/eleves/bv/mathematiques/les-regles-d-accord-et-d-ecriture-des-nombres-m1014}

\noindent\url{https://leconjugueur.lefigaro.fr/frlesnombres.php}

\noindent\url{https://bescherelle.ca/ecriture-des-nombres/}

Indiquez quels système de règles vous adoptez (ancienne ou nouvelle
orthographe, français de France, Belgique, Suisse, ...)

Implémentez une fonction ou une classe prenant un entier en argument
qui renvoie
une chaîne de caractères. Par example \emph{« dix-huit »} pour $18$
ou \emph{« un-million-deux-cent-quatre-vingt-mille-soixante-et-un »} pour
$1\;280\;061$.

Le script Python doit pouvoir s'utiliser de deux façons :

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1em}
    \item[--] Exécuté en ligne de commande il demande la saisie d'un
        nombre et l'affiche en toute lettres.
    \item[--] Importé dans un autre script (\texttt{import ...} ou
        \texttt{from ... import ...}) il rend possible l'utilisation
        de la fonction ou de la classe.
\end{itemize}

Vous pouvez vérifier le bon fonctionnement de votre programme en 
comparant avec la sortie de ce formulaire en ligne :

\url{https://leconjugueur.lefigaro.fr/nombre/1280061.html}

Utilisez \emph{nose} ou \emph{unittest} pour implémenter la validation
d'un jeu de test pour votre fonction ou classe.

\newpage

\section{Pizzeria}

\emph{Ce problème est volontairement \emph{sous-spécifié}, vous
aurez à faire des choix qui devront avoir du sens, n'hésitez pas à les
justifier dans votre réponse.}

Définissez une classe \emph{Pizza} qui pourrait être utilisée ainsi :

\begin{python}
    giuliaPizza = Pizza(8, 
        ['mozzarella', 'gorgonzola', 'pecorino', 'parmigiano'])
    marcoPizza = Pizza(size=10,
        ingredients = ['pomodoro', 'prosciutto', 'mozzarella'])
    print(giuliaPizza.price() + marcoPizza.price())
    giuliaPizza.discount(20) # rabais de 20%
    marcoPizza.discount(20) # rabais de 20%
    print(giuliaPizza.price() + marcoPizza.price())
\end{python}

Le prix étant calculé comme $\mbox{\emph{taille}}\;^2 / 10 + 3 \times
\mbox{\emph{nombre d'ingrédients}}$.

Une liste d'ingrédients vide lève l'exception \emph{ValueError}.
Une liste qui ne contiendrait pas \emph{uniquement} des chaînes
de caractère lève l'exception \emph{TypeError}.

Voyez-vous l'intérêt de créer des \emph{attributs de classe} dans
la définition de cette classe ? 

Définissez des classes héritant de la classe \emph{Pizza}, 
\emph{Napoletana} et \emph{Marguerita} dont l'usage ne nécessite pas
de passer la liste des ingrédients (cherchez les recettes sur un site
italien ou Wikipedia).

Voyez-vous l'intérêt d'ajouter des \emph{attributs de classe} dans
les définitions de ces classes ? 

Définissez une classe \emph{Order} qui décrit la commande d'une table
et fournit trois méthodes (en plus du constructeur) :

\begin{python}
    table12 = Order(12)
    table12.addPizza(giuliaPizza)
    table12.addPizza(marcoPizza)
    print(table12.price())
    table12.printBill() # Affiche la note
\end{python}

Fournissez un module \emph{pizzeria.py} et un script qui le teste en 
établissant la commande d'une table et affiche la facture.

\end{document}

